\section{Анализ предметной области и обзор существующих подходов}\label{sec1}

В данной главе рассматривается состояние области, в которой ставится задача настоящей работы. Сначала обсуждается геометрия оптимизационной поверхности параметрических моделей и ее локальная структура, в частности анизотропия спектра матрицы Гессе в нейронных сетях (раздел~\ref{subsec:landscape-review}). Затем рассматривается вопрос о связи между объемом обучающей выборки и поведением модели, включая эмпирические законы масштабирования и существующие представления о достаточном размере выборки (раздел~\ref{subsec:scaling-review}). Далее приводятся подходы из теории статистического обучения и анализа возмущений данных, наиболее близкие концептуально к настоящей работе (раздел~\ref{subsec:stability-review}). В разделе~\ref{subsec:existing-criteria} систематизируются существующие способы измерения стабилизации ландшафта функции потерь и обсуждаются их ограничения. В завершении главы (раздел~\ref{subsec:research-gap}) формулируется research gap, на закрытие которого направлена настоящая работа.

\subsection{Геометрия ландшафта функции потерь и анизотропия матрицы Гессе}\label{subsec:landscape-review}

Большое число работ исследует поверхность функции потерь нейронных сетей через визуализации, спектральный анализ матрицы Гессе и связанные с ним характеристики локальной кривизны. Систематические визуализации поверхности~\cite{li2018visualizing}, изучение связности множества минимумов~\cite{draxler2018essentially,garipov2018loss} и анализ локальной геометрии в окрестности точек минимума~\cite{fort2019large} показывают, что структура ландшафта существенно влияет как на выбор решения методами градиентной оптимизации, так и на устойчивость к возмущениям данных и обобщающую способность.

Спектральные исследования матрицы Гессе глубоких моделей выявляют выраженно неоднородную структуру: основная масса собственных значений сосредоточена вблизи нуля, тогда как небольшое число выбросов задает основные направления локальной кривизны~\cite{sagun2017hessian,ghorbani2019investigation,papyan2019measurements,papyan2020traces,singh2021analytic}. Эта анизотропия имеет двойное значение для анализа стабилизации ландшафта. С одной стороны, существенное изменение поверхности при малых возмущениях данных или параметров происходит преимущественно вдоль ведущих собственных направлений матрицы Гессе. С другой стороны, изотропные методы измерения изменения поверхности (например, среднеквадратичное усреднение по гауссовскому распределению точек в полном пространстве параметров) расходуют большую часть пробной массы на направлениях с малой кривизной, где приращения функции потерь пренебрежимо малы. Это указывает на необходимость геометрически согласованных способов измерения стабилизации, использующих информацию о подпространстве наибольшей кривизны.

Дополнительно, исследования оптимизационной динамики показывают, что эффективное обучение нейронных сетей часто концентрируется в подпространстве малой размерности~\cite{gurari2018tiny,li2018intrinsic}, а сверхпараметризованные модели обладают значительной геометрической избыточностью через симметрии и направления плоских минимумов~\cite{simsek2021geometry}. Эти результаты усиливают аргумент о том, что геометрически согласованный анализ стабилизации ландшафта целесообразно строить именно в подпространстве, отвечающем за основную локальную кривизну.

\subsection{Эмпирические законы масштабирования и достаточный размер выборки}\label{subsec:scaling-review}

Параллельная линия исследований, развивавшаяся преимущественно в эмпирическом ключе, изучает зависимость качества параметрических моделей от объема обучающей выборки и числа параметров. Для языковых моделей установлены степенные зависимости функции потерь от числа параметров и объема обучающих данных~\cite{kaplan2020scaling}; для вычислительно-оптимального обучения предложено согласованное масштабирование размера модели и объема выборки~\cite{hoffmann2022chinchila}. Эти результаты основаны на масштабных экспериментах и в настоящий момент не имеют единого теоретического обоснования.

Классические результаты теории статистического обучения~\cite{vapnik1998statistical,shalev2014understanding} гарантируют сходимость эмпирической функции потерь к популяционной с ростом объема выборки, однако из такой скалярной сходимости не следует, как именно меняется локальная геометрия поверхности (градиент, кривизна, спектр матрицы Гессе) в окрестности точек минимума. Между тем именно эти локальные характеристики определяют поведение алгоритмов оптимизации и связаны со свойствами обобщения~\cite{dauphin2014,papyan2019measurements}.

Таким образом, существует разрыв между двумя направлениями исследований: эмпирическими законами масштабирования, описывающими поведение скалярных функций качества от $k$, и теоретическим анализом локальной геометрии ландшафта, обычно проводимым при фиксированной выборке. Систематического описания того, как ландшафт функции потерь стабилизируется при росте $k$, и количественной связи этой стабилизации с критериями достаточного размера обучающей выборки в литературе не предложено.

\subsection{Анализ возмущений данных, устойчивость и функции влияния}\label{subsec:stability-review}

Концептуально ближе всего к постановке настоящей работы стоят исследования возмущений обучающей выборки. Алгоритмическая устойчивость~\cite{bousquet2002stability,hardt2016train,feldman2019high,bousquet2020sharper} анализирует, как изменяются параметры модели, ее предсказания и обобщающая способность при замене или удалении одного объекта в обучающей выборке. Метод функций влияния~\cite{koh2017influence,giordano2019swiss,koh2019group,basu2020secondorder} количественно связывает изменения в обучающей выборке с локальной информацией о градиенте и матрице Гессе и является, по существу, бесконечно малой версией исследования, проводимого в настоящей работе.

Существенное отличие настоящей работы от перечисленных направлений состоит в выборе наблюдаемой величины. В перечисленных подходах основным объектом анализа являются параметры модели, ее предсказания или скалярная функция качества (например, эмпирический риск или обобщающая ошибка). В настоящей работе наблюдаемой величиной является сам ландшафт функции потерь в окрестности минимума, то есть приращение поверхности $\mathcal L_{k+1}(\mathbf w)-\mathcal L_k(\mathbf w)$ как функция от $\mathbf w$. Такой выбор обусловлен тем, что именно поверхность функции потерь, а не точечная характеристика, определяет поведение методов оптимизации и устойчивость найденного решения к возмущениям.

Вопросы, связанные с резкостью минимума (\emph{sharpness}) и обучением, согласованным с резкостью (\emph{sharpness-aware minimization})~\cite{keskar2017largebatch,dinh2017sharp,foret2021sam}, также используют локальную кривизну поверхности функции потерь как наблюдаемую величину. Однако там кривизна используется для оптимизации на фиксированной обучающей выборке, тогда как в настоящей работе она используется в качестве признака для измерения изменения поверхности при увеличении объема выборки.

\subsection{Существующие критерии стабилизации ландшафта и их ограничения}\label{subsec:existing-criteria}

В литературе предлагались различные способы количественного измерения стабилизации поверхности функции потерь. С точки зрения общей схемы (определение~\ref{def:general-p-criterion}), существующие подходы соответствуют двум базовым выборам пары $(p, q)$ функции предпочтения точек в пространстве параметров.

\textbf{Одноточечная оценка.} Соответствует $p=1$ и $q(\tilde{\mathbf w}) = \delta(\tilde{\mathbf w} - \mathbf w)$. Критерий~\eqref{eq:general-p-criterion} сводится к величине $|\mathcal L_{k+1}(\mathbf w) - \mathcal L_k(\mathbf w)|$ в одной фиксированной точке окрестности минимума. Достоинство такой оценки "--- простота интерпретации и явная связь с локальной геометрией; недостаток "--- сильная зависимость результата от выбора конкретной точки и невозможность учесть пространственную структуру изменения поверхности.

\textbf{Изотропное среднеквадратичное усреднение в полном пространстве параметров.} Соответствует $p=2$ и $q(\mathbf w) = \mathcal N(\mathbf w_k^*, \sigma^2 \mathbf I_N)$. Критерий измеряет математическое ожидание квадрата приращения функции потерь по гауссовскому распределению точек с центром в точке минимума. Этот подход лучше отражает пространственную структуру изменения, чем одноточечный, и предложен в работах~\cite{kiselev2024unraveling}. Однако, как показано в главе~\ref{sec3} настоящей работы, доминирующая константа в его верхней оценке содержит множитель $N^2+2N$, где $N$ "--- размерность пространства параметров. В нейронных сетях современных размеров ($N \sim 10^7 \div 10^9$) этот множитель делает количественное использование оценки невозможным, несмотря на корректный порядок убывания $\mathcal O(k^{-2})$.

\textbf{Источник проблемы.} Изотропное среднеквадратичное усреднение тратит большую часть пробной массы на направления в пространстве параметров с малой кривизной, где приращение функции потерь пренебрежимо мало. В то же время, как обсуждалось в разделе~\ref{subsec:landscape-review}, эмпирически в нейронных сетях существенное изменение поверхности при малых возмущениях сосредоточено вдоль направлений, отвечающих наибольшим собственным значениям матрицы Гессе. Таким образом, изотропная пробная мера расходует ресурсы неэффективно и приводит к завышенной зависимости оценки от размерности модели.

\subsection{Research gap и переход к постановке задачи}\label{subsec:research-gap}

Проведенный обзор обнаруживает следующий разрыв в существующих исследованиях:

\begin{enumerate}
    \item Существуют отдельные направления, изучающие, с одной стороны, локальную геометрию ландшафта функции потерь и анизотропию спектра матрицы Гессе на фиксированной обучающей выборке, и, с другой стороны, поведение скалярных функций качества при увеличении объема выборки (включая эмпирические законы масштабирования). Объединяющего количественного подхода, описывающего стабилизацию самой поверхности функции потерь при росте $k$, в литературе не предложено.
    \item Существующие критерии стабилизации ландшафта (одноточечный и изотропный среднеквадратичный) являются частными случаями более общей конструкции с функцией предпочтения точек в пространстве параметров, однако эта общая конструкция не была сформулирована в литературе, и выбор пробной области в существующих работах не согласован с эмпирической анизотропией матрицы Гессе.
    \item Изотропное среднеквадратичное усреднение, использующееся в настоящее время как наиболее аккуратная оценка стабилизации, имеет верхнюю оценку, доминирующая константа в которой растет с размерностью пространства параметров как $N^2$. Это делает количественное применение существующих критериев в нейронных сетях современных размеров невозможным.
    \item Алгоритмическая сторона измерения стабилизации требует вычисления произведений матрицы Гессе на вектор, явного построения подпространства, выбора пробной меры и оценки сжатых коэффициентов; систематической схемы алгоритмов, согласованных со спектральной геометрией модели, в литературе также не предложено.
\end{enumerate}

Сформулированный research gap мотивирует постановку задач настоящей работы (см. введение). Унифицированная формулировка критерия стабилизации с функцией предпочтения точек в пространстве параметров (глава~\ref{sec2}), теоретический анализ его частных случаев, в том числе нового случая с пробной областью в подпространстве наибольшей кривизны (глава~\ref{sec3}), и сопровождающие алгоритмы оценивания закрывают именно те пробелы, которые перечислены выше. Эмпирическая проверка теоретических оценок проводится в главе~\ref{sec4}.

\subsection{Выводы по главе}\label{subsec:chapter1-conclusions}

В данной главе рассмотрены основные направления исследований, относящиеся к стабилизации ландшафта функции потерь параметрических моделей при увеличении объема обучающей выборки. Показано, что существующие подходы делятся на четыре крупные группы: исследования геометрии ландшафта и анизотропии спектра матрицы Гессе на фиксированной выборке; эмпирические законы масштабирования, описывающие поведение скалярных функций качества от объема данных; теория устойчивости и функций влияния, анализирующая возмущения обучающей выборки; и существующие критерии стабилизации ландшафта, опирающиеся на одноточечную или изотропную пробную меру. Систематический анализ ограничений последней группы показывает, что доминирующая константа в ее верхних оценках растет с размерностью пространства параметров как $N^2$, что делает ее количественное использование в нейронных сетях современных размеров невозможным. Анизотропия спектра матрицы Гессе, эмпирически наблюдаемая в нейронных сетях, при этом указывает на естественное направление улучшения "--- переход к пробной мере, сосредоточенной в подпространстве наибольшей кривизны. Этот переход и составляет содержательное ядро дальнейшего изложения.
